\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[top=2.5cm, bottom=2.5cm, left=2.5cm, right=2.5cm]{geometry}
\usepackage{graphicx}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\iffalse
\renewcommand{\familydefault}{\sfdefault}
\fi

\graphicspath{{imgs/}}

\begin{document}

\title{Matematica 2017-2018} 
\author{Simone Romano}
\date{\today}
\maketitle

\newpage

Verifica \\
\begin{enumerate}
	\item 	I dipendenti di una piccola azienda variano da semestre a semestre a seconda degli ordini da soddisfare. \\
			La seguente tabella riporta quante persone lavorano in 6 semestri \\

	\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|c|c|}
	\hline
	$x = $ numero di semestre & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 \\
	\hline
	$y = $ numero di dipendenti & 10 & 13 & 15 & 11 & 18 & 20 \\
	\hline
	\end{tabular} 
	\\
	\begin{enumerate}
	\item	Rappresenta la nuvola di punti $(x_i, y_i)$ e determina le coordinate del baricentro.
	\item	Calcola il coefficiente di correlazione lineare della distribuzione rappresentata. \\
	Arrotonda il risultato alla seconda cifra decimale.
	\item	Scrivi l'equazione della retta di regressione che esprime il personale in funzione del tempo. \\
	Fornisci i coefficienti arrotondati alla seconda cifra decimale
	\item	Sulla base del modello trovato, stima il numero di persone che lavoreranno nell'azienda nel decimo semestre 	
	
	\end{enumerate}
	\begin{enumerate}
		\item 	
		Scatter Plot: \\ \includegraphics[width=15cm]{Figure_1.png} \\
		\newpage
		Procedo ora a calcolare il baricentro. \\
		$ b_x = $ Coordinate $x$ del Baricentro $ = \frac{1+2+3+4+5+6}{6} = \frac{21}{6} = 3.5 $ \\\\
		$ b_y = $ Coordinate $y$ del Baricentro $ = \frac{10+13+15+11+18+20}{6} = \frac{87}{6} = 14.5 $ \\
		$ b = (3.5; 14.5) $
		
		\item
		Date due variabili statistiche $x$ e $y$, l'indice di correlazione di Pearson è definito come la loro covarianza divisa per il prodotto delle deviazioni standard delle due variabili. \\
		Di conseguenza dobbiamo calcolare le medie aritmetiche, varianze e scarti quadratici medi. \\
		
		\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
		\hline
		$ x $ & $ y $ & $ x^2 $ & $ y^2 $ & $ xy $ \\
		\hline
		1 & 10 & 1 & 100 & 10 \\
		\hline
		2 & 13 & 4 & 169 & 26 \\
		\hline
		3 & 15 & 9 & 225 & 45 \\
		\hline
		4 & 11 & 16 & 121 & 44 \\
		\hline
		5 & 18 & 25 & 324 & 90 \\
		\hline
		6 & 20 & 36 & 400 & 120 \\
		\hline

		\end{tabular}
		\\
		Somme di: $ x = 21, y = 87, x^2 = 91, y^2 = 1339, xy = 335$     		
		
		Calcolo le medie aritmetiche $\mu$: \\
		$ \mu_x = \frac{1}{N} \displaystyle\sum^n_{i=1} x_i = \frac{21}{6} = 3.5 $ \\
		$ \mu_y = \frac{1}{N} \displaystyle\sum^n_{i=1} y_i = \frac{87}{6} = 14.5 $ \\
		
		Calcolo la varianza $\sigma^2$: \\
		$\sigma_x^2 = \frac{1}{N} \displaystyle\sum^n_{i=1} x_i^2 - \mu_x^2  = \frac{91}{6} - 12.25 \approx 15.167 - 12.25 \approx 2.917 $ \\
		$\sigma_y^2 = \frac{1}{N} \displaystyle\sum^n_{i=1} y_i^2 - \mu_y^2  = \frac{1339}{6} - 210.25 \approx 223.167 - 210.25 \approx 12.917 $
		
		Calcolo lo scarto quadratico medio (Standard Deviation) $\sigma$: \\
		$\sigma_x \approx 1.708 $ \\
		$\sigma_y \approx 3.594 $ \\
		
		Calcolo la covarianza $Cov$: \\
		$Cov = \frac{1}{N} \displaystyle\sum^n_{i=1} x_iy_i - \mu_x\mu_y  = \frac{335}{6} - (3.5 * 14.5) \approx 55.833 - 50.75 \approx 5.0829 $ \\
		
		Calcolo il coefficiente di correlazione di Pearson $\rho$: \\
		$\rho = \frac{Cov_{xy}}{\sigma_x\sigma_y} = \frac{5.0829}{1.708 * 3.594} = \frac{5.0829}{6.138552} \approx 0.828  $ \\ 
		Si ha quindi una Forte Correlazione.
		\newpage
		
		\item 
		Riprendo le medie dal punto (b): \\
		$ \mu_x = 3.5 $ \\
		$ \mu_y = 14.5 $ \\

		Nel Simple Linear Regression Model si può stimare la retta come segue: \\
		$ b_1 = \frac{\sum xy - n\mu_x\mu_y}{\sum x^2 - n \mu_x^2}$  \\
		$ b_0 = \mu_y - b1\mu_x$ \\
		La retta che ne consegue è: $ y_p = b1(x_p) + b0 $ \\
		Dove $x_p$ e' il valore $x$ da cui si vuole predire il valore $y_p$ \\
		
		$ b_1 = \frac{335 - 6*3.5*14.5}{91 - 6 * 12.25} = \frac{30.5}{17.5} \approx 1.743 $ \\
		$ b_0 = 14.5 - 1.743*3.5 = 14.5 - 6.1005 = 8.3995 $ \\
		$ r(x_p) = 1.743(x_p) + 8.3995 $
		\item
		Riprendo il modello SLR dal punto (c): \\
		$ r(x_p) = 1.743(x_p) + 8.3995 $ \\
		$ x_p = 10 $ \\
		$ r(10) = 1.743(10) + 8.3995 = 25.8295 $ \\
		Considerato il problema si approssima a 26. \\
		\includegraphics[width=15cm]{Figure_2.png}
		
	\end{enumerate}
	
	\newpage
	
	\item Si è rilevato che nel primo anno dall'acquisto di un'auto, la probabilità che vi sia qualche problema è del 20\%. \\
	Si sa che la percentuale di quelle italiane è del 30\% e che la probabilitità che vi sia qualche problema e che sia italiana è del 12\%.
	\begin{enumerate}
		\item Spiega come la formula della probabilità di un evento A condizionata ad un evento B sia alla base della probabilità composta $ A \cap B $ di eventi indipendenti e dipendenti. \\
		
		La probabilità condizionata di un evento A rispetto ad un evento B è la probabilità che si verifichi A, sapendo che B è verificato. \\
Questa probabilità, indicata con $\displaystyle P(A|B)$, esprime una "correzione" delle aspettative per A, dettata dall'osservazione di B. \\
$ {\displaystyle P(A|B)} $ ha senso solo se B ha una probabilità non nulla di verificarsi. \\

La probabilità composta invece è: \\ 
$ A \cap B = P(B) P(A|B) = {\mbox{P}}(A){\mbox{P}}(B|A) $ \\
È di conseguenza evidente come probabilità condizionata e probabilità composta siano affini. \\
		\item Determina se gli eventi "avere dei problemi" ed "essere di marca italiana" sono dipendenti o indipendenti. \\
		Evento A: Avere dei problemi \\
		Evento B: Essere di marca italiana \\
		È chiaro dal secondo paragrafo del testo dell'esercizio che ci troviamo davanti a due eventi indipendenti perché (Per Assurdo se fossero dipendenti) \\
		 $ if: A\subset B \to $ tutte le auto con problemi sarebbero italiane, quindi si avrebbe di nuovo 30\%. Viceversa $if: B\subset A \to $ tutte le auto italiane avrebbero problemi.  \\
		 
		Calcola la probabilità:		
		\begin{enumerate}
		\item Che una macchina abbia un problema ma non sia italiana.\\
			A: Ha Problemi; 0.2\\
			!A: Non ha problemi; 0.8 \\
			B: Auto Italiana; 0.3 \\
			!B: Auto non Italiana; 0.7 \\
			
			$ A \cap B = 0.12 $ \\
			$ A \cap !B = 0.2 - 0.12 = 0.08 $
			
			\newpage			
			
		\item Che su 10 auto di marca italiana almeno una abbia problemi. \\
			Considero la probabilità che un'auto italiana abbia problemi. Quindi: \\
			$ A \cap B = 0.12 $ \\
			Allora: $ 1 - 0.12 $ è la probabilità che un'auto italiana abbia problemi.
			Di conseguenza se abbiamo 10 ripetizioni:
			$ p(R) = 1 - (1 - 0.12)^10 = 0.721 $
		
		\item Che un'automobile non sia italiana e non abbia problemi. \\
		Basta considerare che: $A \cap B = 0.12$ ovvero un'auto italiana ha problemi. \\
		La negazione di questo risulta un'auto non italiana non ha problemi quindi: $1 - 0.12 = 0.88$
		
		
		\end{enumerate}
	\end{enumerate}
	\item
	Si hanno 2 gruppi: \\
	$ G_1 = 45 $ Atleti \\
	$ G_2 = 75 $ Atleti \\
	$ \Omega = 45+75 = 120 $ \\	
	
	S = Selezione	\\
	$ P(S|G_1) = 0.65 $ \\
	$ P(S|G_2) = 0.55 $ \\
	Preso un atleta che è passato alla selezione a caso qual è la probabilità che appartenga al primo gruppo? \\
	$$ P(S \cap G_1) = P(S|G_1) \times P(G_1) = 0.65 \times \frac{3}{8} \approx 0.25 $$	
	
	$$ P(G_1|S) = \frac{P(S|G_1) \times P(G_1)}{P(S|G_1) \times P(G_1) + P(S|G_2) \times P(G_2) }	 $$ \\
	Il denominatore corrisponde alla somma delle intersezioni degli eventi. \\
	
	
	\item
	Teorema di Bayes \\

	Condizioni: \\	
	$ \Omega = A_1 \cup A_2 \cup A_3 ... A_i $ \\
	$ A_i \cap A_j = \emptyset i \neq j$ \\
	$ A_i \neq 0  \forall i  \geq 1 $ \\

	Tesi: \\
	$ { P(A_{i}|E)={\frac {P(E|A_{i})P(A_{i})}{P(E)}}={\frac {P(E|A_{i})P(A_{i})}{\displaystyle\sum _{j=1}^{n}P(E|A_{j})P(A_{j})}}} $

\end{enumerate}

\newpage

Esercizi \\
Un'azienda ha 3 linee di produzione, il 20 \% viene prodotta dalla linea A, il 40 \% dalla linea B, il restante 40 \% dalla linea C. \\
Il 5\% della linea A sono difettosi \\
Di B il 10\% \\
Di C il 20\% \\
p(A) = 0.2 \\
p(B) = 0.4 \\
p(C) = 0.4 \\
D: difettoso \\
$ p(D | A) = 0.05 $ \\
 
Supposto che venga preso un pezzo difettoso qual è la probabilità che sia di A. \\
$ p(A \cap D) = p(D|A) P(A) $ \\
$ p(A|D) = \frac{p(D|A) p(A)}{P(D|A) P(A) +P(D|B) P(B) + P(D|C) P(C)} $ \\
$p(A|D) = \frac{0.05 \times 0.2}{0.05 \times 0.2 + 0.4 \times 0.1 + 0.4 \times 0.2} $ \\

Un gioco è equo quando s(x) = 0 (la speranza), cioè se alla fine di molte giocate il giocatore si ritrova nella situazione iniziale; \\
s(x) si calcola con la somma dei valori della variabile aleatoria X (gudagno/perdita) per la probabilità. \\

Spazio campionario. \\
$ \Omega = \{ 1,2,3,4,5,6 \} $ \\

\newpage

Appunti: \\
Data una piramide retta qualunque con n lati della base rappresentati da $ l_n $ e l'apotema $ a $. \\
Abbiamo che la superficie laterale totale $S_l$ è:
$$ S_l = \displaystyle\sum_{i=1}^n \left(\frac{1}{2} \times l_n \times a \right) = \sum_{i=1}^n l_n \times \frac{1}{2} \times a $$ \\
Sapendo che il semiperimetro (p) è: $$ p = \sum_{i=1}^n l_n \times \frac{1}{2} $$
Possiamo semplificare la formula.
$$ S_l = p \times a $$ \\
Ne consegue che la formula per la Superficie Totale $S_t$, data da $S_l$ ed $S_b$, ovvero Superficie Laterale e Superficie della Base è: \\
$$ S_t = S_l + S_b = S_b + p \times a $$ \\
Da notare che si parla di Piramide Retta, nel caso non sia una Piramide retta la formula $S_l$ non è valida. \\

\newpage

Tronco di piramide: \\
\includegraphics[width=10cm]{Truncated_Pyramid.png}
\\
Identifico con $l_n$ i lati della base maggiore e con $l_n^{'}$ i lati della base minore; con a si identifica l'apotema, l'altezza dei trapezi. \\
La somma delle aree laterali è la somma delle aree dei trapezi; ne consegue quindi che:
$$ S_l = \displaystyle \sum_{j=1}^n \left(\frac{1}{2} \times a \times (l_n + l_n^{'})\right) = \frac{1}{2} \times a \times \displaystyle \sum_{j=1}^n (l_n + l_n^{'}) = a \times (p + p^{'}) $$

Identifico con $A_b$ l'area della Base maggiore e con $A_b{'}$ l'area della Base minore pertanto:
$$ S_l = a (p + p{'}) $$
$$ S_t = S_l + A_b + A_b{'} = a (p + p{'}) + A_b + A_b{'} $$

\newpage

Ogni Piramide equivale ad $\frac{1}{3}$ di un prisma aventi stessa base e stessa altezza. \\
Vedi pg 10-11-12 del libro per la dimostrazione e per i volumi \\ 
Ricapitolando le formule per le piramidi sono le seguenti: \\

Piramide Retta (p = semiperimetro, a = apotema, b = base) \\
$$ S_l = p \times a $$ 
$$ S_t = S_b + p \times a $$ 
$$ V = \frac{1}{3} S_b h $$
Tronco di Piramide (b = base minore, B = base Maggiore, p = semiperimetro)  \\
$$ S_l = a (p_B + p_b) $$
$$ S_t = a (p_B + p_b) + A_B + A_b $$
$$ V = \frac{1}{3} h (b + B + \sqrt{bB})$$ \\
Esercizi: \\

Si ha una piramide regolare a base quadrata. \\
$l = 2c $ \\
$h = 6c $ \\
$V = ?$ \\
$S_t = ? $  \\\\
$ S_b = (2c)^2 $ \\
$ 2p = 4l = 8c $ \\
$ a = \sqrt{h^2 + (\frac{l}{2})^2} = \sqrt{36c^2 + c^2} = \sqrt{37c^2} = c \times\sqrt{37}$ \\
$ S_l = p \times a = 4c \times c \times\sqrt{37} = 4c^2 \times \sqrt{37}$ \\
$ S_t = S_b + S_l = 4c^2 + 4c^2 \times \sqrt{37} = 4c^2 (1+\sqrt{37}) $ \\\\
$ V = \frac{1}{3} S_b h = \frac{4c^2 \times 6c}{3} = 4 \times 2 c^3 = 8c^3 $ \\

Un piano distante 2c dal vertice divide la piramide di prima in una piramide troncata e un'altra piramide; calcola V e $S_t$. \\
Indico con $l_b$ il lato della base minore, $l_B$ lato della base Maggiore, $h_t$ altezza della piramide troncata, $a_t$ apotema della piramide troncata.
$ l_B = 2c$ \\
$ h = 6c $ \\
$ h_t = 4c $\\
$ A_B = 4c^2 $ \\
$ 2p_B = 8c $ \\
$ S_B = 4c^2 $ \\
$ V = \frac{1}{3} h_t (A_b + A_B + \sqrt{A_b A_B})$ \\
\newpage
Avendo un troncamento possiamo ricavare la superficie della nuova base impostando questa proporzione: \\
$$ A_B : A_b = h : (h-h_t) \to  $$
$$  \to A_b = \frac{A_B \times 2c}{h} = \frac{4c^2 \times 2c}{6c} = \frac{8}{6} c^2 = \frac{4}{3} c^2 $$
A questo punto posso calcolare il Volume: \\
$ V = \frac{1}{3} h_t (A_b + A_B + \sqrt{A_b A_B}) = \frac{1}{3} 4c (4c^2 + \frac{4}{3} c^2 +c^2 \sqrt{16 \times \frac{16}{9}} ) = \frac{4}{3} (\frac{16}{3} + \sqrt{\frac{16^2}{3^2}}) c^3 = \frac{4}{3} \times \frac{32}{3} c^3 = \frac{128}{9} c^3$ \\
$ l_b = \sqrt{A_b} = c \sqrt{4/3} $ \\
Teorema di Pitagora: \\
$ a^2 = h_t^2 + (\frac{l}{2})^2 \to a^2 = 16c^2 + c^2 = 17c^2 $ \\
$ a = \sqrt{17} c $ \\\\
$ S_l = a (p_B + p_b) = \sqrt{17} (2 \sqrt{\frac{4}{3}} + 4) c^2$ \\
$ A_b = \frac{4}{3} c^2 $
$ S_t = A_b + A_B + S_l = (\frac{4}{3} + 4 + \sqrt{17} (2 \sqrt{\frac{4}{3}} + 4) c^2 = $ \\
$ = \frac{16}{3}  \sqrt{17} (2 \sqrt{\frac{4}{3}} + 4) = \frac{16}{3} \sqrt{17} (\frac{4}{\sqrt{3}} + 4) = \frac{16}{3} \sqrt{17} (\frac{4+4\sqrt{3}}{\sqrt{3}}) = \frac{16 \sqrt{17}}{3} \frac{4+4\sqrt{3}}{\sqrt{3}} \approx $ \\
$ \approx 138.743 $

\newpage

Data una funzione f(x) la primitiva è la funzione che derivata dà f(x). \\
Primitiva o Antiderivata: $ F'(x) = f(x) \forall x \subset I $ dove I è un intervallo ed F' è una derivata di F(x). \\
La primitiva quindi è una funzione.
Esempio:
$ f(x) = 2x $
$ F(x) = x^2 $ la quale derivata è: $ F'(x) = 2x = f(x) $

Integrale indefinito: \\
Insieme di tutte le primitive di una funzione. \\
$$ \int f(x)dx $$ \\
In un intervallo:
$$ \int f(x)dx = F(x) + c $$
$ c \subset \Re $
$ f(x) = x $ quale è la primitiva? \\
$ F(x) = \frac{1}{2} x^2 $ \\
$ f(x) = x^2 $ \\
$ F(x) = \frac{1}{3} x^3 $ \\

$ f(x) = x^a $
$ f'(x) = a x^{a-1} $

\end{document}

\grid
